\subsection{演習: Hello World}

Rust がインストールされていれば、コーディングを開始する準備ができています。 "Hello, world!" を出力するプログラムを作成しましょう。 コンソールに表示します。

\subsubsection{コードを整理するための新しいディレクトリを作成する}

このラーニング パス (\texttt{rust-learning-path}) のすべてのコードを格納するディレクトリを作成することから始め、その後、この演習のソース コードを保存するための新しいサブディレクトリを作成します。

Linux、macOS、および Windows 上の PowerShell の場合は、次のコマンドを実行します。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
mkdir ~/rust-learning-path
cd ~/rust-learning-path
mkdir hello-world
cd hello-world
\end{lstlisting}

\subsubsection{最初の Rust プログラムを記述する}

次に、\texttt{main.rs} という名前の新しいファイルを作成し、エディターを使用して次のコードを記述します。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
fn main() {
    println!("Hello, world!");
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{プログラムをコンパイルして実行する}

ソース コードの準備ができました。 次に、プログラムをコンパイルして実行可能ファイルを作成します。 ターミナル ウィンドウに戻り、次のコマンドを入力して、ファイルをコンパイルして実行します。

Linux または macOS を使用している場合は、次のコマンドを実行します。


\begin{lstlisting}[numbers=none]
rustc main.rs
./main
\end{lstlisting}

次の出力が表示されます。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
Hello, world!
\end{lstlisting}

\subsubsection{Cargo を使用してプロジェクトを作成する}

ここで、Cargo を使用して、同じプログラムを記述して実行しましょう。

\begin{itembox}[l]{注意}
次のセクションのコマンドはすべてのプラットフォームで動作します。
\end{itembox}

まず、Cargo を使用して新しいプロジェクトを作成します。

ターミナルが \texttt{rust-learning-path} ディレクトリにあることを確認し、次のコマンドを実行します。


\begin{lstlisting}[numbers=none]
cargo new hello-cargo
\end{lstlisting}

このコマンドにより、hello-cargo という名前の新しいディレクトリが src サブディレクトリと共に生成され、次の 2 つのファイルが追加されます。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
hello-cargo/
     Cargo.toml
     src/
         main.rs
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
\item Cargo.toml ファイルは、Rust のマニフェスト ファイルです。 プロジェクトのメタデータとすべての依存関係をここに保存します。
\item src サブディレクトリの main.rs ファイルは、アプリケーション コードを記述する場所です。
\end{itemize}

\texttt{cargo new} コマンドによって、"Hello, world!" という定型句が 生成されました。

\subsubsection{Cargo を使用してプログラムをビルドして実行する}

この定型プログラムを実行するには、新しいディレクトリ hello-cargo に移動し、\texttt{cargo run} コマンドを使用します。

ターミナルで次のコマンドを実行します。


\begin{lstlisting}[numbers=none]
cd hello-cargo
cargo run
\end{lstlisting}

次のような出力がターミナルに表示されます。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
  Compiling hello-cargo v0.1.0 (/tmp/.OFUp/hello-cargo)
    Finished dev [unoptimized + debuginfo] target(s) in 1.59s
      Running `target/debug/hello-cargo`

Hello, world!
\end{lstlisting}

Cargo により、実行可能ファイルがビルドされ、実行されました。

お疲れさまでした。これで最初の Rust プログラムを記述し、Cargo を使用して最初の Rust プロジェクトを初期化する方法を学習しました。






