\subsection{演習 - ドキュメント テストを記述する}

この演習では、関数 \texttt{div} と \texttt{sub} について、次のコード スニペットでドキュメント テストを作成します。

\texttt{div} 関数について、次のドキュメント テストを記述します。

\begin{enumerate}
\item \texttt{10} を \texttt{2} で除算すると \texttt{5} になることをアサートします。
\item \texttt{6} を \texttt{3} で除算すると \texttt{2} になることをアサートします。
\item \texttt{10} を \texttt{0} で除算するとパニックになることをアサートします。
\end{enumerate}

\texttt{sub} 関数について、次のドキュメント テストを記述します。

\begin{enumerate}
\item \texttt{9} から \texttt{2} を減算すると \texttt{7} になることをアサートします。
\item \texttt{6} から \texttt{9} を減算すると \texttt{-3} になることをアサートします。
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}[numbers=none]
/// This function divides two numbers.
///
/// # Example #1: 10 / 2 == 5
///
/// ```
/// let result = doctests_exercise::div(...);  // TODO: finish this test!
/// assert_eq!(result, 2);
/// ```
///
/// # Example #2: 6 / 2 = 3
///
/// ```
/// TODO: Write this doctest!
/// ```
///
/// # Panics
///
/// The function panics if the second argument is zero.
///
/// ```rust,should_panic
/// // panics on division by zero
/// TODO: Write this doctest!
/// ```
pub fn div(a: i32, b: i32) -> i32 {
    if b == 0 {
        panic!("Divide-by-zero error");
    }
    a / b
}

/// This function subtracts two numbers.
///
/// # Example #1: 9 - 2 == 7
///
/// ```
/// TODO: Write this doctest!
/// ```
///
/// # Example #2: 6 - 9 == -3
///
/// ```
/// TODO: Write this doctest!
/// ```
pub fn sub(a: i32, b: i32) -> i32 {
    a - b
}
\end{lstlisting}

ドキュメント テストはライブラリ クレートにのみ使用できるため、まず、コンピューターにプロジェクトを作成してください。 この目的を実現するには、ターミナルで次のコマンドを実行します。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
$ cargo new --lib doctests_exercise
$ cd doctests_exercise
\end{lstlisting}

クレートの名前は、この演習の最初の割り当てで既に入力しているため、関数の名前の前に付ける必要があります。

